\chapter{Descripción de la implementación}

%%añadir un poco de justificación para la selección de Ryu, ventajas frente a otros controladores

\subsection{Selección del controlador}

Para seleccionar el controlador adecuado existen ciertas características primordiales para tomar en cuenta: 

\textbf{Lenguaje de Programación}
\textbf{Soporte OpenFlow}
\textbf{Interfaces Northbound y Southbound}
\textbf{Sociedad de desarrollo}


Ventaja de Ryu , es el lenguaje de programación python (lenguaje ligero que no ocupa muchos recursos y es muy veloz) y a diferncia de otros controladores que utilizan el mismo lenguaje de programación los cuales no cuentan con buena documentacion, no son soportados en otras plataformas o carecen de modularidad, carecen de una API northbound. 

En Java es necesario declarar los tipos de datos de las variables antes de usarlas, mientras que en Python no lo es. Java espera que las variables se declaren antes de poder asignarles valores. Python es más flexible y puede ahorrar tiempo y espacio al ejecutar scripts. Python se escribe dinámicamente mientras que Java tiene reglas muy estrictas para construir un programa, mientras que Python ofrece diferentes métodos o formas para resolver el mismo problema así mismo el lenguaje ignora algunos errores lo que permite compilar y ejecutar un programa fácilmente. Si bien Java tiene sus beneficios y puede hacer maravillas para los programadores experimentados, Python tiene más sentido para los principiantes. Es más flexible, tiene una interfaz de usuario más intuitiva y crea una experiencia de codificación más agradable.
 
 
De acuerdo a //https://arxiv.org/pdf/1902.04491.pdf Ryu ofrece una menor utilizacion del CPU , por debajo de 40 porciento , mientras que controladores como OpenDyalight y FloodLight se mantiene cercano a 70 porciento. 


Los controladores distribuidos como OpenDaylight permite lograr escalabilidad en las redes mientras que los controladores centralizados son una limitante para esto. Sin embargo, para propositos del presente trabajo la escalabilidad no es un requerimiento, mientras que la facilidad de programacion-implementación y consumo de recursos si lo es , por loq que Ryu escrito en lenguaje Python y que cuenta con una gran cantidad de documentación como el Ryubook [] es una gran ventaja y será usado para el presente proyecto. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Entorno de desarrollo}

Para el estudiante es difícil leer toda la teoría a la vez, por lo tanto la teoría irá mezclada con la parte práctica. Por cada tema habrá un poco de teoría, instrucciones para el desarrollo y tareas o retos para el estudiante. 

La guía empieza con una breve explicación de lo que és SDN y el controlador y las actividades encargadas para el estudiante. 

En el primer paso se hace una breve introducción a SDN como corre una red definida por software, se ejecuta una topología sencilla con dos switchs y dos hosts en mininet y se inicializa el controlador.  Se dan explicaciones sobre cómo detener correctamente el controlador. Este paso es muy importante ya que un apagón incorrecto e inesperado podría hacer que este no funcione correctamente o no sea posible correr una nueva topología y en caso de que esto suceda se añaden comandos y pasos a seguir para corregir el problema

En el paso dos se analiza más a detalle Mininet, comandos básicos y se incluye información sobre troubleshooting.

El tercer paso comprende a OpenFlow, su operación, como están constituidas las tablas de flujo y cómo son procesados los paquetes. Se utiliza Wireshark para capturar los paquetes OpenFLow y que los estudiantes observen cómo se envían mensajes ARP.

En el paso cuatro se inicia el controlador, se explica el código fuente, cómo implementar aplicaciones usando Ryu, cómo funcionan los flujos por ejemplo cómo añadir, actualizar y eliminar entradas de flujos. 

En los dos últimos pasos, el estudiante tendrá mayor intervención en el desarrollo de las prácticas. El estudiante tendrán que modificar flujos y realizar los cambios necesarios para arreglar la red, al inicio con algunas pistas y en el último paso el estudiante tendrá que hacer todo por su cuenta. 

También se incluye como material de laboratiorio una serie de errores comunes y cómo arreglarlos.

